\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ulem}
%\usepackage{pgfplots}

\title{Zusammenfassung Mathe II}
\author{Julian Dieskau}


\begin{document}

\maketitle
Mathe 4 Zusammenfassung bestehend aus Differentialgleichungen I und komplexe Funktionen. Sie orientiert sich an der Vorlesung im SoSe 2021 von Prof. Struckmeier.
\tableofcontents
\newpage

\section{Differentialgleichungen II}

\subsection{Was sind Partielle Differentialgleichungen?}

$$
    \boldsymbol{u}(\boldsymbol{x})
$$

$$
    \vec{\boldsymbol{x}} = (x_1, x_2, ..., x_n)^T
$$

\subsection{Erster Ordnung}
\subsubsection*{Linear bedeutet:}
$$
F(x,u,\frac{\partial u}{\partial x_1}, ... , \frac{\partial u}{\partial x_n}) = 0
$$

\subsubsection*{Semilinear:}

$a_i$ nur abhängig von $x$

$$
    F = a_1(x)\frac{\partial u}{\partial x_1} + ... + a_n(x)\frac{\partial u}{\partial x_n} + b(x,u) = 0
$$

\subsubsection*{Quasilinear:}

$a_i$ abhängig von $x$ und $u$

$$
    F = a_1(x,u)\frac{\partial u}{\partial x_1} + ... + a_n(x,u)\frac{\partial u}{\partial x_n} + b(x,u) = 0
$$

\subsection{Differentialoperatoren}

Differentialoperatoren $\nabla$, div, rot oder $\delta$ werden nur auf Ortsvariablen angewendet. Zeitkomponente bleibt unberücksichtigt.

\subsection{Motivation: Wieso Partielle Differentialgleichungen?}

\subsubsection{Der Reynoldsche Transportsatz}

 \subsubsection{Lineare Differentialgleichung zweiter Ordnung}

 \subsubsection{Lineare Differentialgleichung zweiter Ordnung mit konstanten Koeffizienten der Ableitungen zweiter Ordnung}


\subsection{Charakteristikenmethode}

Mit der Charakteristikenmethode kann 

Die PDGL hat die Form:
$$
    \beta(x,t) u_t(x,t) + a(x,t)u_x(x,t) = 0
$$
bzw. für $\beta(x,t) \neq 0$ kann man vereinfachen:
$$
 u_t(x,t) + \frac{a(x,t)}{\beta(x,t)}u_x(x,t) = 0
$$
Für den Allgemeineren Fall definiert man sich eine Variable $s$ und die Kurven \\
$\frac{dt}{ds}=\beta (x,t)$ und $\frac{dx}{ds}=a (x,t)$.
Für den einfacheren Fall mit $\beta \neq 0$ kann man definieren:
$$
    \dot{x}(t)=\frac{dx}{dt}=\frac{a(x,t)}{\beta (x,t)}
$$
Durch Integrieren kommt man nun auf einen Ausdruck für $x(s)$ und $t(s)$ bzw. $x(t)$.

%Komplexe Funktionen
%-------------------

\section{Komplexe Funktionen}

\subsection{Komplexe Zahlenebene}

Wir definirene eine kompleze Zahl:
$$
z \in \mathbb{C} : z := x + iy, \quad x,y \in \mathbb{R} , \quad i = \text{imaginäre Einheit}
$$

Die Menge aller komplexen Zahlen bildet die 2-Dimensionale komplexe Zahleneben.

\subsubsection{Addition und Multiplikation}

Addtion in $\mathbb{C}$ wie in $\mathbb{R} ^2$ komponentenweise:
$$
    (a+ib)+(x+iy) = a + x + i(b + y)
$$

Multiplikation in der komplexen Zahlenebene definieren wir wie folgt:
$$
    (a+ib)(x+iy) := (ax - by) + i(ay + bx)
$$

\subsubsection{Division mit konjugiert komplexer Zahl}

Eine Konjugiert komplexe Zahl ergibt sich durch Spiegelung des Imaginärteils an der reellen Achse:
$$
    \bar{z} := x - iy
$$

Hierüber kommen wir zu einem Ausdruck für die Divison zweier komplexer Zahlen:
$$
    \frac{z_1}{z_2} := \frac{z_1\cdot \bar{z}_2}{z_2\cdot \bar{z}_2} = \frac{z_1\cdot \bar{z_2}}{|z_2|^2}
$$

\subsection{Komplexwertige Funktionen einer Variablen}

\subsubsection{Quadratische Funktion}

Form einer Quadratischen Funktion $f(z)$:

$$
    f(z) = az^2 + bz +c
$$

\subsubsection{Abbildung $z^2$}

$$
    f(z) = z^2 = x^2 + 2xiy + (iy)^2 = x^2 - y^2 + i2xy
$$

\section{Anhang}

\subsection{Glossar}

\begin{description}
    \item [DGL] Differetialgleichung
    \item[PDE] Partial Differential Equation 
    \item[PDGL] Partielle Differentialgleichung 
\end{description}

\end{document}